\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}

\title{Отчёт по лабораторной работе \\ <<Динамическая IP-маршрутизация>>}
\author{Килочек Ю.И.}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Настройка сети}

\subsection{Топология сети}

Топология сети и используемые IP-адреса показаны на рисунке~\ref{fig:network}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{includes/network_gv.pdf}
\caption{Топология сети}
\label{fig:network}
\end{figure}

Перечень узлов, на которых используется динамическая IP-маршрутизация: ...

\begin{Verbatim}
r1
r2
r3
r4
wsp1
wsp2
\end{Verbatim}

\subsection{Назначение IP-адресов}

Ниже приведён файл сетевой настройки  маршрутизатора \textbf{r1}.
\VerbatimInput{../../net/r1/etc/network/interfaces}

Ниже приведён файл сетевой настройки рабочей станции \textbf{wsp1}.
\VerbatimInput{../../net/wsp1/etc/network/interfaces}

\subsection{Настройка протокола RIP}

Ниже приведен файл \Code{/etc/quagga/ripd.conf} маршрутизатора \textbf{r1}.
\VerbatimInput{../../net/r1/etc/quagga/ripd.conf}

Ниже приведен файл \Code{/etc/quagga/ripd.conf} рабочий станции, связанной с несколькими маршрутизаторами \textbf{wsp1}.
\VerbatimInput{../../net/wsp1/etc/quagga/ripd.conf}


\section{Проверка настройки протокола RIP}

Вывод \textbf{traceroute} от \textbf{wsp2} до \textbf{wsp1} при нормальной работе сети.

\begin{Verbatim}
wsp2# traceroute 10.0.10.10
traceroute to 10.0.10.10 (10.0.10.10), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.60.4 (10.0.60.4)  117 ms  0 ms  0 ms
 2  10.0.30.1 (10.0.30.1)  52 ms  0 ms  0 ms
 3  10.0.10.10 (10.0.10.10)  7 ms  0 ms  0 ms
\end{Verbatim}

Вывод \textbf{traceroute} от узла такого-то до внешнего IP (195.19.38.2 сгодится).

\begin{Verbatim}
traceroute to 8.8.8.8 (8.8.8.8), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.60.4 (10.0.60.4)  0 ms  0 ms  0 ms
 2  10.0.30.1 (10.0.30.1)  0 ms  0 ms  0 ms
 3  172.16.0.1 (172.16.0.1)  0 ms  0 ms  0 ms
 4  10.0.2.2 (10.0.2.2)  0 ms  0 ms  7 ms
 5  * * *
 6  * * *
 7  * * *
 8  89.23.193.198 (89.23.193.198)  5 ms  4 ms  5 ms
 9  192.168.20.50 (192.168.20.50)  21 ms  6 ms  6 ms
10  93.191.9.36 (93.191.9.36)  7 ms  5 ms  5 ms
11  62.140.245.48 (62.140.245.48) [MPLS: Label 304384 Exp 0]  6 ms  6 ms  5 ms
12  62.140.243.141 (62.140.243.141)  5 ms
    93.191.9.250 (93.191.9.250)  5 ms
    62.140.243.141 (62.140.243.141)  5 ms
13  93.191.9.250 (93.191.9.250)  5 ms  5 ms  6 ms
14  108.170.227.99 (108.170.227.99)  6 ms
    108.170.250.65 (108.170.250.65)  6 ms
    108.170.225.21 (108.170.225.21)  6 ms
15  108.170.227.99 (108.170.227.99)  6 ms
    108.170.227.183 (108.170.227.183)  6 ms
    108.170.227.177 (108.170.227.177)  6 ms
16  8.8.8.8 (8.8.8.8)  6 ms  6 ms  6 ms
\end{Verbatim}

Вывод сообщения RIP.

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tvn -i eth0 -s 1518 udp
tcpdump: listening on eth0, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 1518 bytes
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 112)
    10.0.30.3.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 84, routes: 4
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.20.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.40.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 132)
    10.0.30.1.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 104, routes: 5
	  AFI: IPv4:         0.0.0.0/0 , tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.20.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.40.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.50.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
\end{Verbatim}

Вывод таблицы RIP.

\begin{Verbatim}
r3# show ip rip
Codes: R - RIP, C - connected, S - Static, O - OSPF, B - BGP
Sub-codes:
      (n) - normal, (s) - static, (d) - default, (r) - redistribute,
      (i) - interface

     Network            Next Hop         Metric From            Tag Time
R(n) 0.0.0.0/0          10.0.30.1             2 10.0.30.1         0 00:53
R(n) 10.0.10.0/24       10.0.40.2             2 10.0.40.2         0 00:54
R(n) 10.0.20.0/24       10.0.40.2             2 10.0.40.2         0 00:54
C(i) 10.0.30.0/24       0.0.0.0               1 self              0
C(i) 10.0.40.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.50.0/24       10.0.30.1             2 10.0.30.1         0 00:53
C(i) 10.0.60.0/24       0.0.0.0               1 self              0
\end{Verbatim}

Вывод таблицы маршрутизации.

\begin{Verbatim}
r3:~# ip r
10.0.20.0/24 via 10.0.40.2 dev eth1  proto zebra  metric 2 
10.0.50.0/24 via 10.0.30.1 dev eth0  proto zebra  metric 2 
10.0.60.0/24 dev eth2  proto kernel  scope link  src 10.0.60.3 
10.0.30.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.30.3 
10.0.40.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.40.3 
10.0.10.0/24 via 10.0.40.2 dev eth1  proto zebra  metric 2 
default via 10.0.30.1 dev eth0  proto zebra  metric 2 
\end{Verbatim}

\section{Расщепленный горизонт и испорченные обратные обновления}

Поместить сюда вывод сообщения одного и того же маршрутизатора \textbf{r4}
с включенным расщ. горизонтом,

\begin{Verbatim}
r2:~# tcpdump -tvn -i eth1 -s 1518 udp
tcpdump: listening on eth1, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 1518 bytes
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 152)
    10.0.20.4.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 124, routes: 6
	  AFI: IPv4:         0.0.0.0/0 , tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.30.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.40.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.50.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
\end{Verbatim}

с включенными испорченными обновлениями,

\begin{Verbatim}
r2:~# tcpdump -tvn -i eth1 -s 1518 udp
tcpdump: listening on eth1, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 1518 bytes
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 172)
    10.0.20.4.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 144, routes: 7
	  AFI: IPv4:         0.0.0.0/0 , tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 16, next-hop: 10.0.20.2
	  AFI: IPv4:       10.0.20.0/24, tag 0x0000, metric: 16, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.30.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.40.0/24, tag 0x0000, metric: 16, next-hop: 10.0.20.2
	  AFI: IPv4:       10.0.50.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
\end{Verbatim}

с отключённым расщ. гор.

\begin{Verbatim}
r2:~# tcpdump -tvn -i eth1 -s 1518 udp
tcpdump: listening on eth1, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 1518 bytes
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 172)
    10.0.20.4.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 144, routes: 7
	  AFI: IPv4:         0.0.0.0/0 , tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: 10.0.20.2
	  AFI: IPv4:       10.0.20.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.30.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.40.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: 10.0.20.2
	  AFI: IPv4:       10.0.50.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
\end{Verbatim}

Объяснить разницу.

Вернуть настройки в исходное состояние (включенный без испорченных).


\section{Имитация устранимой поломки в сети}

Какой маршрутизатор выключили?

\begin{Verbatim}
r3:~# halt
\end{Verbatim}

Вывод таблицы RIP непосредственно перед истечением таймера устаревания (на маршрутизаторе-соседе отключенного).

\begin{Verbatim}
r4# show ip rip
Codes: R - RIP, C - connected, S - Static, O - OSPF, B - BGP
Sub-codes:
      (n) - normal, (s) - static, (d) - default, (r) - redistribute,
      (i) - interface

     Network            Next Hop         Metric From            Tag Time
R(n) 0.0.0.0/0          10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:58
R(n) 10.0.10.0/24       10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:58
C(i) 10.0.20.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.30.0/24       10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:58
R(n) 10.0.40.0/24       10.0.60.3             2 10.0.60.3         0 00:57
C(i) 10.0.50.0/24       0.0.0.0               1 self              0
C(i) 10.0.60.0/24       0.0.0.0               1 self              0
\end{Verbatim}

Перестроенная таблица на этом же маршрутизаторе

\begin{Verbatim}
r4# show ip rip
Codes: R - RIP, C - connected, S - Static, O - OSPF, B - BGP
Sub-codes:
      (n) - normal, (s) - static, (d) - default, (r) - redistribute,
      (i) - interface

     Network            Next Hop         Metric From            Tag Time
R(n) 0.0.0.0/0          10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:49
R(n) 10.0.10.0/24       10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:49
C(i) 10.0.20.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.30.0/24       10.0.50.1             2 10.0.50.1         0 00:49
R(n) 10.0.40.0/24       10.0.20.2             2 10.0.20.2         0 00:54
C(i) 10.0.50.0/24       0.0.0.0               1 self              0
C(i) 10.0.60.0/24       0.0.0.0               1 self              0
\end{Verbatim}


Вывод \textbf{traceroute} от узла \textbf{r4} до \textbf{r2} после того, как служба RIP перестроила таблицы маршрутизации.

\begin{Verbatim}
r4# traceroute 10.0.40.2
traceroute to 10.0.40.2 (10.0.40.2), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.40.2 (10.0.40.2)  40 ms  0 ms  0 ms
\end{Verbatim}

\section{Имитация неустранимой поломки в сети}

Какой маршрутизатор выключили? (Теперь у нас нет связанной сети)

\begin{Verbatim}
r4:~# halt
\end{Verbatim}

Далее поместить таблицы протокола RIP, где видна 16-ая метрика,

\begin{Verbatim}
r1:~# vtysh -c"show ip rip"
Codes: R - RIP, C - connected, S - Static, O - OSPF, B - BGP
Sub-codes:
      (n) - normal, (s) - static, (d) - default, (r) - redistribute,
      (i) - interface

     Network            Next Hop         Metric From            Tag Time
K(r) 0.0.0.0/0          172.16.0.1            1 self              0
C(i) 10.0.10.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.20.0/24       10.0.10.2             2 10.0.10.2         0 00:49
C(i) 10.0.30.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.40.0/24       10.0.10.2             2 10.0.10.2         0 00:49
C(i) 10.0.50.0/24       0.0.0.0               1 self              0
R(n) 10.0.60.0/24       10.0.10.2            16 10.0.10.2         0 01:54
\end{Verbatim}

и сообщения протокола RIP с 16-ой метрикой.

\begin{Verbatim}
r2:~# tcpdump -tvn -i eth2 -s 1518 udp
tcpdump: listening on eth2, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 1518 bytes
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 52)
    10.0.40.2.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 24, routes: 1
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 16, next-hop: self
IP (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto UDP (17), length 152)
    10.0.40.2.520 > 224.0.0.9.520: 
	RIPv2, Response, length: 124, routes: 6
	  AFI: IPv4:         0.0.0.0/0 , tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.10.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.20.0/24, tag 0x0000, metric: 1, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.30.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.50.0/24, tag 0x0000, metric: 2, next-hop: self
	  AFI: IPv4:       10.0.60.0/24, tag 0x0000, metric: 16, next-hop: self
\end{Verbatim}

\end{document}
